蘋人誌： 搞工會成就大三罷舞台 胡俊謙

蘋人誌：
搞工會成就大三罷舞台 胡俊謙

胡俊謙的主要收入來自藝術教育，自言現階段算是收成期。

新一屆區議會開始運作了，比區議員更早當選為藝發局委員的胡俊謙笑言：「至今未收到任何開會通知。」

可能太空閒，一波未平，一波又起。胡俊謙正籌辦「香港舞台藝術從業員工會」，目標明確：「我要成就大三罷。」

胡俊謙形容自己是第十七排的抗爭者，出席次數頻密，但永遠不會站到最前。「別人連條命也犧牲了，我不可以犧牲份工？」如果，他僅是一位收入微薄的舞台劇演員，機會成本夠細，不痛不癢。他同時從事藝術教育，收政府人工。「月入三萬多，在這一個行業，以我的資歷，算很難得。我好歹也是個收成期。」早有心理準備，訪問出街之時，在教育界白色恐怖籠罩之際，隨時失業。有些說話，還是不吐不快。有些行動，還是不做不可。

撰文：方俊傑

攝影：黃雲慶

在香港，搞工會，說難，不難。只需集齊七個人頭，填填表格，改改會章，等待審批，水到渠成。胡俊謙現時是「香港舞台藝術從業員工會」籌委之一。「如果，二百萬人一齊武力抗爭，肯定成功。問題是傷亡有幾嚴重。絕大部份香港人不會搵命博，看看外國例子，罷工搞得好，證明好有用。」
你跳先定我跳先？

關鍵問題是何謂搞得好。「細細個，已經明白要反抗的話，人數越多，對家敢用來對付自己的招數越少，受到的傷害越細。全班人一齊無交功課，老師可以怎樣？咪又係鬧兩句，然後叫大家第二日補交？得一、兩個遲交功課？可以罰得好重。」

即是，要吹雞。如果我是胡俊謙，要人多，為何局限在舞台藝術從業員的框框？「所謂工會，說到底是幫會員爭取權益的組織，如果會員之間的利益板塊完全不接近，很難成事。叫藝文界工會？揸筆搵食的，跟從事舞台工作的，需求實在有太大分野。」

單單為舞台藝術從業員服務，已經夠高難度。「會計界就是會計師。舞台藝術，不談台前的演戲、跳舞、唱歌；只談後台，設計、燈光、音響，五花八門，複雜得多。何況，很多從業員，既是僱員，也是僱主。」即是，齊心合力打大佬的，也可能是被打的大佬。罷工？以僱員的身份參與，以僱主的身份反對？「罷工最後能否成功，跟收入和牙力最有關係。跳舞的，做演員的，收入較低，隨時可被替換，負擔和憂慮重得多；相反，做後台的，全地球也缺乏人才，市場對他們的需求，遠超他們對份工作的着緊程度。」

好了，就假設整個行業齊上齊落全體罷工，又如何？舞台藝術不是金融不是飲食，不會讓城市停頓；就算把它看成娛樂，也不是主流，有沒有，也無傷大雅。「你說得對，我們不會影響經濟。整件事，其實可以很似周星馳電影：一齊跳吖，一齊跳吖，結果，一個跳了，另一個沒有跳。搞反抗，總要有人行先一步的，不可能次次也是『你做先啦，你勁啲，我唔做啦。』」

原本於元旦遊行設置了舞台藝術工會予業界朋友即場參加，可惜活動腰斬。

搞工會不是搞藝術

包羅僱主和僱員在內，還帶來另一層考慮：搞一個僱員工會，可以在勞工界功能組合得到一張選票；以僱主及僱員工會名義，沒有。胡俊謙不太在意。「要取得功能組別的選票，不應該搞工會，應該搞藝團、體育會、出版社，隨便搞個活動，一個團體有一票，用來選代表體育、演藝、文化及出版界別的議員。」即是可以推馬逢國落車？如果有本事比保皇黨搞更多不知名組織出來的話。

「有很多比我更激進的人，覺得再聚焦選舉都嘥氣，甚至消磨同路人的意志。兄弟爬山，我不會指控其他人繼續參與選舉，但自從2014年831後，我已經不相信在制度內抗爭，要抗爭，只可上街。未開波已經輸十比零，還要踢呢場波？」

輸十球，原則上，也可以入十一球，反敗為勝。以現時遊戲規則，一部份功能組別議席是保皇黨囊中物，抗爭者要超前，得一個辦法，在直選議席中全勝。「出街好似實際得多喎。何況，就算給你贏十一比十，政權也可以立即更改玩法。」

相對於立法會選舉，特首選舉好像還有少少偷襲可能性。「2014年，我遇見一次毛孟靜。我問她：『你可否跟中央建議：特首選舉留給中共玩，將議會落實由香港人普選產生？我們只負責把關，他們可確保不會選出一個港獨特首。』毛孟靜說不可能，基本法寫明：先普選特首，再普選立法會。」像蝴蝶效應：林鄭上台，配合梁君彥亂來的立法會護航，香港重傷，胡俊謙像逼上梁山地行前一點搞工會。「搞工會不是搞藝術，是搞政治。行內有很多搞藝術的人，他們對政治不了解。咁唔work。」

胡俊謙的米飯班主雖然是政府，但他依然拒絕舔共，以做自己為榮。

不為五斗米折墮

太平盛世的話，胡俊謙應該情願搞藝術。中三，參加以廉政作主題的話劇比賽，當配角，注定無人品題。「有個評判找我，說他是演藝畢業生，其他評判是廉署人員，不懂戲劇，胡亂頒個演員獎出去。他覺得我演得最好，問我有沒有興趣入演藝。」

本來打算向嶺南大學歷史系進軍的，結果聽取意見，考入演藝。夢想是當個演員。「夢想不是一件廉價的事。一早知道不可能一畢業便不斷演出，我只追求年半左右有一次演出機會，已經心滿意足。」

同行的兩個朋友，最近各自入海洋公園做行政正職，遠離舞台。「他們是很出色的舞台工作者，不過，要搵食。」胡俊謙還有演出機會還有創作機會，最主要原因，是找到在中學在小學任教藝術的工作，收入足夠維生。「做舞台演員？做十幾年或者有萬多收入。」

就算搞劇社，拿藝發局資助，也不過賺到少少車馬費。無論在生物層面，還是心靈層面，政府都是胡俊謙的米飯班主。「我連張回鄉證也剪了。」

「沒有後悔，是有猶豫。不用舔共的，只要低調少少，facebook改個名，不用真名，是會有更多工作機會，是有位可上。我性格是有屎就屙，有屁就放，要我不做我自己，做不出。」

結果，他用真名，在社交網絡痛罵死黑警。「我做我不覺得是錯的事。我不是憎恨所有警察，我是憎恨犯規的警察，你可以說我有錯？請用道理說服我。」他最有資格說自己對好警察不存仇視，他的父親是位退休警。

「退不到的。有人一開始就退到底線，之後一步不讓。在我眼中，不是比例問題，是退或不退的問題。一退，以後只會不斷退。」他看到的，是教員室內的全職老師。

「白色恐怖，最恐怖是自己先審查自己。不用殺萬幾二萬人，打一兩個，後面的人自然退。你看立法會教育界功能組別的選舉結果，老師肯定黃多藍少，不過，無人會在教員室說自己是黃絲藍絲，沒人會話自己放學後去遊行去集會。黃得來，好怕表態。因為，一表態，就好麻煩。」

胡俊謙認識一個老師，6.12後，打算寫一個劇本，借大鬧天宮，說孫悟空鬧事，因為玉皇大帝處事不公。結果，學校沒有任何壓力，他自行放棄。「學校的道德潔癖從來嚴重。校慶，我寫劇本，提到急屎提到去廁所，高層嫌太粗俗，不容許，要我改用內急。我說一句『憎到飛起』，有老師提我『憎到飛起』也太粗俗。我在學校教《孤星淚》，教了好幾年。有個畢業生投訴，說我教學生唱《Do You Hear The People Sing》。首先，我沒有教；就算有，有甚麼問題？孫中山的故事，可不可以教？」

換了是另一個老師，可能改教紅歌算了。胡俊謙寸步不讓。「由小到大，其他人不敢得罪我，不是因為我惡，是因為我煩。今日，你搞老師，有人選擇啞忍，有人選擇用少點麻煩的方式反抗；換了是我，我會搞大件事。順從共產黨的，比起反抗共產黨的，從來更痛苦。」

早作了最壞打算。「追殺，開機關槍，不會輪到我。隨時沒有份工吧，或者，整個舞台表演行業也被打壓吧。我有旅遊巴駕駛執照，最多揸綠van。」

「小時家窮，最想擁有冷氣、馬桶、浴缸。擁有過後，發現一個人需要的，實在不太多。需要夠少，自然不用被牽制。淡泊明志。我有句座右銘：不會為五斗米折腰，也不相信少了五斗米會折墮。」

2018年，胡俊謙於法庭上供稱，參與佔中運動是希望獲得真普選，而非受當時佔領三子影響。

胡俊謙與陳詠燊、張珮華、閻韻組成Arts 4 More，參選藝發局，獲得蘇玉華、潘燦良等人支持。

【後記】

作家鄧小樺被警察的催淚彈射中受傷。胡俊謙跟鄧小樺只算點頭之交，也震撼。「對我來說，她太膠。結果，她比我更早中子彈。說明了：大家都身在被射殺範圍，無一倖免。」

胡俊謙說最大風險不過失業。心知肚明，行得越來越前，是關乎生命的事。「你說我失敗浪漫主義吧。螳臂當車，如果隻螳螂心知肚明自己的實力也去擋車，是否一定失敗？不可以吸引到幾億隻螳臂一齊擋車嗎？」

「我看籃球，最喜歡牙擦蘇米拿。你可以說他沒有成功，但他在臨完場十幾秒落後六分，全世界以為沒有希望之際，也做到最好，覺得正確的，堅持做落去。結果三番四次絕殺對手。我對他的尊敬，比米高佐敦更甚。」

米拿，一生從沒奪得NBA總冠軍指環。但願，我們不會。

1月22日 星期三 活動 時間/地點

January 22, 2020
紅磡:龍門冰室 x 香港人嘅冰室資源分享中心
黃埔年宵後續．九號水產年宵市集
12p 大埔和你宵
2p 炮台山:Aspire Upper Room年宵市集
2p 荔枝角:香城年宵新年市集
3p 粉嶺:好鄰舍聯和蚊型年宵
6p 土瓜灣:生活墟x新春和你寫By I Wish HK
8p 荔枝角:【手足，和你團年】

Ref :